\section{Considerações finais}

Este artigo apresentou os resultados de especificação de um modelo conceitual sobre participação social que fez parte de um projeto de pesquisa construído, em 2014, no âmbito da do extinto departamento de participação social da Secretaria Nacional de Articulação Social da Presidência da República\footnote{Em função do espaço, apenas alguns conceitos foram comentados. Se o leitor quiser saber mais sobre essa ontologia, pode consultar no endereço \url{http://participa.br/participacaosocial/produtos/consultor-paulo-roberto-miranda-meirelles.}} e que versa sobre processos participativos envolvendo canais formais e informais interagindo em ambientes virtuais (\textit{e-Participation}). Além de auxiliar no processo de triplificação dos dados disponíveis sobre conselhos e conferências do portal Participa.br, a ontologia proposta serviu para expandir a visão sobre conceitos e relações inerentes aos processos participativos no Brasil.

Também foi uma importante tentativa para endereçar uma das fragilidades da política, no tocante à articulação das plataformas virtuais de participação social com os mecanismos já consolidados como conselhos e conferências nacionais. A busca por uma ontologia comum também foi a busca por um fórum integrado entre os mecanismos, de forma que as tecnologias digitais pudessem servir e aprimorar os mecanismos tradicionais. Certamente essas contribuições serão úteis quando a normalidade democrática for retomada no Brasil e a agenda da Participação Social voltar a ter importância estratégica.

Além disso, diante da grande atualidade das reflexões sobre a efetividade da participação social, a ontologia proposta pode contribuir para um programa de pesquisas sobre como se implementa uma política de participação. Um programa desse tipo pode ajudar em respostas sobre os fundamentos políticos, administrativos da participação institucional, incluindo suas lacunas e potencialidades. Espera-se que esse tipo de resposta possa ajudar na compreensão do fenômeno político da participação (e uma ontologia também se presta a isso) além de colaborar para melhorar a democracia no Brasil~\cite{Romao2016}. 

Os resultados criam um contexto para a discussão sobre instrumentos alternativos para análises e inferências sobre a base histórica de participação social e para a homogeneização conceitual e de terminologia de participação social entre as esferas de Governo. Do ponto de vista prático, percebe-se a necessidade de sensibilização de outras áreas concernentes para conceber ontologias que considerem aspectos como as etapas de participação social de estados e municípios, a legislação concernente e a incorporação de conceitos sobre outros canais de participação social tais como ouvidorias, consultas públicas e mesas de diálogo. Esses pontos já estão sendo considerados para versões futuras do modelo conceitual proposto.

